\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Signe d'une fonction et inéquations : entraînement  2 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{1cm}



\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Calcul de $f\left(-\dfrac{4}{3}\right)$.

\begin{minipage}{11cm}
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  f\left(-\dfrac{4}{3}\right) &=& 3\times \left(-\dfrac{4}{3}\right)^2+8\times\left(-\dfrac{4}{3}\right)-16 \\
   &=& 3\times\dfrac{16}{9}-\dfrac{32}{3}-16 \\
   &=& \dfrac{48}{9}-\dfrac{96}{9}-\dfrac{144}{9}~~~{\blue \text{Mise au même dénominateur.}}\\
   &=&-\dfrac{192}{9}\\
   &=&-\dfrac{64}{3}
\end{eqnarray*}
\end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
  \postitpp{5cm}{Conseil}{Vous pouvez utiliser votre calculatrice pour vérifier votre calcul.
    }
\end{minipage} ~\\[1em]




 \item \begin{enumerate}[\bf a.]
         \item Pour démontrer cette égalité, on développe l'expression $(3x-4)(x+4)$.

        \begin{minipage}{9cm}
         \begin{eqnarray*}
         % \nonumber to remove numbering (before each equation)
           (3x-4)(x+4) &=& 3x^2+12x-4x-16 \\
           &=& 3x^2+8x-16 \\
            &=& f(x)
         \end{eqnarray*}

        \end{minipage}
         \begin{minipage}{10cm}
  \postitpp{10cm}{Explications}{Pour démontrer l' égalité $f(x)=(3x-4)(x+4)$, on est parti du membre de droite et on a développé pour retrouver le membre de gauche. Faites attention de ne pas écrire la conclusion au départ : pour être plus clair, ne commencez pas en écrivant :\\
  $f(x)=(3x-4)(x+4)=....$. }
\end{minipage} ~\\

  Ainsi, pour tout réel $x$ de $[-5~;~2]$, $f(x)=(3x-4)(x+4)$.


         \item Points d'intersection entre la courbe et l'axe des abscisses.\\
         Les abscisses des points d'intersection de la parabole avec l'axe des abscisses sont donnés par les solutions de l'équation $f(x)=0$.\\
          \begin{minipage}{10cm}
              On prend la forme factorisée pour résoudre cette équation.\\
          \end{minipage}
          \begin{minipage}{6cm}
  \postitpp{6cm}{Évidemment}{Si on ne prend pas la forme factorisée, on se retrouve avec une équation du second degré ($3x^2+8x+16=0$) que l'on ne sait pas encore résoudre.... patience.... ça va venir.
    }
\end{minipage} ~\\
              \begin{eqnarray*}
              % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                (3x-4)(x+4) &=& 0 ~~~{\blue \text{C'est une équation produit nul.}} \\
                 3x-4=0& \text{ou}& x+4=0 \\
                3x=4 &\text{ou}& x=-4 \\
                x=\dfrac{4}{3}&\text{ou}& x=-4
              \end{eqnarray*}
           La parabole $\mathscr{P}$ coupe l'axe des abscisses en $\left(-4~;~0\right)$ et $\left(\dfrac{4}{3}~;~0\right)$.\\

           \begin{minipage}{10cm}
         \item Résolution de l'inéquation.\\

         On prend encore la forme factorisée.\\
        \end{minipage}
           \begin{minipage}{7cm}
  \postitpp{7cm}{Explications}{Même si les solutions apparaissent sur le graphique donné, on attend ici une méthode algébrique.\\
  Le graphique permettra de vérifier les solutions trouvées.}
\end{minipage} ~\\
$3x-4$ s'annule pour $x=\dfrac{4}{3}$ et $x+4$ s'annule pour $x=-4$. On en déduit le tableau de signes :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=3,espcl=3]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ 3x-4 $/1,\footnotesize Signe de $x+4$/1,\footnotesize Signe de $ f(x)  $/1}{$-5$,$-4$,$\dfrac{4}{3}$,$2$}
 \tkzTabLine{,-,t,-,z,+}
  \tkzTabLine{,-,z,+,t,+}
  \tkzTabLine{,+,z,-,z,+}
	\end{tikzpicture}
\hspace*{3.4cm}$\underbrace{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}_{f(x)>0}$\hspace*{3.5cm}~$\underbrace{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}_{f(x)>0}$
      \end{center}
     \begin{minipage}{12cm}
      $\mathscr{S}=[-5~;~-4[\cup\left]\dfrac{4}{3}~;~2\right]$.\\


     \end{minipage}
      Graphiquement, cela signifie que la parabole se situe au-dessus (ou sur)  de l'axe des abscisses sur l'intervalle $[-5~;~-4[$ et sur $\left]\dfrac{4}{3}~;~2\right]$.
       \end{enumerate}
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\exods\\
 \begin{center}
\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=1.2cm,yunit=1.2cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-3.,-4.3)(7.,4.)
\multips(0,-4)(0,0.5){26}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-3.,0)(7.,0)}
\multips(-3,0)(0.5,0){24}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-4.)(0,4.)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 2pt,subticks=1]{->}(0,0)(-2.99,-3.99)(6.99,4.)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{3.6}{7}{3 x mul 6 sub 6 2 x mul sub div}
\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-3}{2.8}{3 x mul 6 sub 6 2 x mul sub div}
\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=black]{-3}{7}{0.5 x mul 1 sub}
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed](3,-4)(3,4)
\uput[dl](2.5,4){\red $\mathscr{C}_g$}
\psdots[dotstyle=Add,dotscale=1.4,dotangle=45,linecolor=blue](0,-1)
\uput[dr](0,-1){\blue$g(0)=-1$}
 \psline[linewidth=.5pt,linecolor=blue](-3,-3)(7,-3)
  \psline[linewidth=.5pt,linestyle=dashed]{->}(4,-3)(4,0)
   \psline[linewidth=.5pt,linecolor=blue](-3,-1)(7,-1)
    \psline[linewidth=1.5pt,linecolor=blue](0,0)(3,0)
    \uput[l](0.2,0){\Large\blue$\boldsymbol{]}$}
     \uput[l](3.2,0){\Large\blue$\boldsymbol{[}$}
     \uput[l](2.5,0.2){\tiny\blue Solutions de $g(x)>-1$}
     \uput[u](6,-1){\blue$y=-1$}
     \uput[u](6,2){ $\mathscr{C}_h$}
\end{pspicture*}
\end{center}

 {\bf Partie A : \textit {Graphiquement}}
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item $g(0)=-1$.\\

   \begin{minipage}{10cm}
   \item L'équation $g(x)=-3$ a pour solution : 4.
   \end{minipage}
    \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Rappel}{Les solutions de l'équation $g(x)=-3$ sont les antécédents de $-3$ par $g$. On les lit sur l'axe des abscisses.  }
\end{minipage}~\\
~\\


  \begin{minipage}{10cm}
   \item L'inéquation $g(x)>-1$ a pour solution : $]0~;~3[$.
   \end{minipage}
    \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Explications}{Les solutions de cette inéquation sont les abscisses des points de la courbe qui se situent strictement au dessus de la droite (horizontale) d'équation $y=-1$. Tracez-là et surlignez les points de la courbe situés au-dessus de cette droite. Les solutions sont les abscisses de ces points. }
\end{minipage}~\\
~\\

\item Tableau de variation de la fonction $g$ :

 \begin{minipage}{10cm}
 \begin{center}
       \begin{tikzpicture}
		\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2]{$x$/1,$g(x)$/2}{$-\infty$,$3$, $+\infty$}
		 \tkzTabVar{-/,+D-/,+/}	
      \end{tikzpicture}
      \end{center}~\\
 \end{minipage}
       \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Remarque}{La fonction $g$ est strictement croissante sur chacun des intervalles $]-\infty~;~3[$ et $]3~;~+\infty[$.\\
3 est une valeur interdite pour la fonction $g$. La droite verticale d'équation $x=3$ n'est pas traversée par la courbe. }
\end{minipage}~\\
~\\


 \end{enumerate}



 {\bf Partie B : \textit {Avec des calculs}}

 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Tableau de signes de la fonction $g$.\\
   Cette fonction est écrite sous la forme d'un quotient. On étudie donc le signe du numérateur et celui du dénominateur. \\
   Le numérateur s'annule en $x=2$ et le dénominateur s'annule en $x=3$ (c'est la valeur interdite).\\

   \begin{minipage}{11cm}
   \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2]{$x$/1,\footnotesize Signe de $3x-6  $/1,\footnotesize Signe de $6-2x$/1,\footnotesize Signe de $ g(x)  $/1}{$-\infty$,$2$,$3$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,-,z,+,t,+,}
  \tkzTabLine{,+,t,+,z,-,}
  \tkzTabLine{,-,z,+,d,-,}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
   \end{minipage}
    \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Explications et conseils}{Au numérateur et au dénominateur il y a des fonctions affines. Revoyez comment déterminer le signe d'une fonction affine si vous avez des difficultés.\\
 N'oubliez pas la valeur interdite sur la dernière ligne du tableau.\\
 Vérifiez la cohérence avec le graphique. }
\end{minipage}~\\
~\\


   \item \begin{enumerate}[\bf a.]
   \item La fonction $h$ est une fonction affine. \\
        \begin{minipage}{10cm}
           Elle se représente donc par une droite. \\

           Son ordonnée à l'origine est $-1$ et sa pente est 0,5.
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Explications}{On  place le point de la droite correspondant à  l'ordonnée à l'origine (coordonnées $(0~;~-1)$). A partir de ce point on se décale de deux unités sur la droite puis on monte d'une unité pour faire une pente de $\dfrac{1}{2}=0,5$ et le tour est joué ! }
\end{minipage}~\\
~\\
\newpage
           \item On résout l'équation dans $\R\smallsetminus\{3\}$ :


           \begin{eqnarray*}
           % \nonumber to remove numbering (before each equation)
             g(x) &=& h(x) \\
             \dfrac{3x-6}{6-2x} &=& 0,5x-1~~~~ {\blue \text{ On fait un produit en croix.}}\\
             (0,5x-1)(6-2x) &=& 3x-6\\
             \cancel{3x}-x^2-\cancel{6}+2x&=&\cancel{3x}-\cancel{6}~~~~{\blue \text{ On simplifie.}}\\
             -x^2+2x&=&0\\
             x(-x+2)&=&0~~~~{\blue \text{ On factorise pour obtenir une équation produit nul.}}\\
             x=0&\text{ou}& -x+2=0\\
              x=0&\text{ou}& x=2
           \end{eqnarray*}
         \end{enumerate}
 \end{enumerate}

\begin{minipage}{8cm}
 Les solutions de l'équation sont 0 et 2.
\end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Pensez-y !}{Vérifiez la cohérence de votre résultat avec le graphique. Ces solutions sont les abscisses des points d'intersection entre la droite et la courbe. }
\end{minipage}~\\
~\\


\exods\\
\begin{center}


\psset{xunit=10cm,yunit=10cm}
\begin{pspicture}(-0.1,-0.1)(1.1,1.1)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
 \newrgbcolor{vert}{0.1 0.46 .3}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\def\f{x^2}
\def\h{x^3}
\def\g{x}
\def\F{x^.5}
%\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-3,-1)(3,9)
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dx=0.25,Dy=0.25,comma]{->}(0,0)(-0.1,-0.1)(1.1,1.1)
\multido{\n=0+0.125}{9}{\psline[linewidth=0.05pt](\n,0)(\n,1)}
\multido{\n=0+0.125}{9}{\psline[linewidth=0.05pt](0,\n)(1,\n)}
%\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\uput[dl](3,0){$x$} \uput[dl](0,3){$y$}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=red]{0}{1}{\f}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=blue]{0}{1}{\h}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=black]{0}{1}{\g}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=green]{0}{1}{\F}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=prune]{.333}{3}{\h}
%\psline[linewidth=1.25pt, linecolor=vert](-3,-3)(3,3)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[d](0.75,0.7){\red $y=x^2$}
\uput[d](0.5,0.8){\green $y=\sqrt{x}$}
\uput[d](0.8,0.4){\blue $y=x^3$}
\uput[d](0.5,0.45){\black $y=x$}
\end{pspicture}
\end{center}


\end{document}

